\documentclass[../main.tex]{article}

\begin{document}
	Dado uma flecha $f:A\to B$ em um topos $\topos E$, temos um funtor de 
	pullback $f^*:\topos E/B\to\topos E/A$. 

	Vamos construír o adjunto à esquerda de $f^*$:
	\[
		\Sigma_f:\topos E/A\to\topos E/B
	\]	
	% melhor que deu pra fazer
	\[
		\begin{tikzcd}
			X 
				\arrow[rd, "x" description] 
				\arrow[rr, "\phi"] 
			& & Y 
				\arrow[ld, "y" description] \\
			& A &                              
		\end{tikzcd}
		\longmapsto
		\begin{tikzcd}
			X
				\arrow[rd, "x" description] 
				\arrow[rr, "\phi"] 
				\arrow[rdd, "f\circ x" description, dotted, bend right] 
			& & Y 
				\arrow[ld, "y" description] 
				\arrow[ldd, "f\circ y" description, dotted, bend left] \\
			& A 
				\arrow[d, "f"] 
			& \\
			& B &
		\end{tikzcd}
	\]

	Vamos verificar a adjunção: seja $x:X\to A$ e $y:Y\to B$:
	Se tivermos uma flecha $\phi:\Sigma_f x \to y$ então: temos o seguinte 
	diagrama comutativo:
	\[
		\begin{tikzcd}
			X 
				\arrow[r, "\phi"] 
				\arrow[d, "x"] 
			& Y 
				\arrow[d, "y"] \\
			A 
				\arrow[r, "f"]
			& B               
		\end{tikzcd}
	\]
	Pela propriedade universal do pullback, existe uma única $\psi$ fazendo
	o seguinte comutar:
	\[
		\begin{tikzcd}
			X 
				\arrow[rdd, "x" description, bend right] 
				\arrow[rrd, "\phi" description, bend left] 
				\arrow[rd, "\exists!\psi" description, dashed] 
			& & \\
			& A\times_B Y 
				\arrow[r] 
				\arrow[d, "f^*y"] 
			& Y 
				\arrow[d, "y"] \\
			& A 
				\arrow[r, "f"]
			& B               
		\end{tikzcd}
	\]
	Notemos o seguinte triângulo comutativo que adveio do diagrama anterior:
	\[
		\begin{tikzcd}
			X 
				\arrow[rdd, "x" description, bend right] 
				\arrow[rd, "\exists!\psi" description, dashed] 
			& & \\
			& A\times_B Y 
				\arrow[d, "f^*y"] \\
			& A 
		\end{tikzcd}
	\]
	Que é exatamente uma flecha $x\to f^*y$ em $\topos E/A$. Com $x$ e $y$ fixos
	esta existência e unicidade estabelece uma bijeção, evidentemente natural, 
	entre $\hom_{\topos E/B}(\Sigma_f x, y)$ e $\hom_{\topos E/A}(x, f^*y)$. 
	Provando a adjunção.

	\note{falta o produto dependente.}
\end{document}
